\section{Реляционные методы моделирования объектов данных}

\subsection{Реляционная модель по Е.Ф. Кодду}

Рассмотрим классическую реляционную модель, предложенную Е.Ф. Коддом в работе \cite{Codd-aRMoDfLSDB}. Отношение $R$ определяется как подмножество декартова произведения множеств $S_1, ... ,S_n$, где $S_i$ называется $i$-м доменом отношения.

Самой реляционной моделью не задаётся необходимость табличного представления отношений, но это удобно для описания. Будем говорить, что отношение --- это таблица, набор доменов --- это столбцы, а набор кортежей значений, соответствующих доменам --- это строки. Тогда на отношение накладываются следующие ограничения:

\begin{enumerate}
    \item Порядок кортежей не важен;
    \item Все кортежи уникальны;
    \item Порядок элементов в кортеже важен: он должен совпадать с порядком доменов, задающих отношение;
    \item Каждый домен сопровождается меткой, обозначающей имя.
\end{enumerate}

Вводится понятие первичного ключа --- выделенных столбцов отношения, идентифицирующих кортеж. Внешние ключи --- это столбцы, не являющиеся первичными ключами в данном отношении, но являющиеся таковыми в некотором другом отношении.

Также в данной модели не исключается существование доменов, которые являются, в свою очередь, отношениями. Однако данная возможность подробно не обсуждается.

\subsection{Реляционная модель по К.Дж. Дейту}

Рассмотрим вариант реляционной модели, описанный в \cite{Date-ItDB}. Эта модель включает в себя идеи из модели Е.Ф. Кодда, но дополняет её более детальным разъяснением следующих понятий: отношение, домен, тип, значение, переменная. 

Утверждается, что значение имеет строго один определённый тип. Переменная так же имеет тип, но может содержать значения своего типа. Типы же эквивалентны доменам из реляционной модели Е.Ф. Кодда.

Реляционная модель по К.Дж. Дейту состоит из следующих компонентов:
\begin{enumerate}
    \item Неограниченный набор скалярных типов (включая логический тип);
    \item Генератор типов отношений и соответствующая интерпретация для сгенерированных типов отношений;
    \item Возможность определения переменных отношения для указанных сгенерированных типов отношений;
    \item Операция реляционного присваивания для присваивания реляционных значений указанным переменным отношениям;
    \item Неограниченный набор общих реляционных операторов для получения значений отношений из других значений отношений.
\end{enumerate}

Данной моделью поддерживается возможность создания пользовательских типов --- то есть столбцы могут содержать значения не только заранее заданных атомарных типов, но и более сложных.

Чётко задаётся соответствие между отношениями и таблицами в базах данных, однако отмечается, что отношение не обязательно должно представляться физически как таблица. Отношение удобно логически представлять в виде таблицы, ограничения на реализацию этого принципа не накладываются.

Типы задают множества объектов произвольной структуры, а отношения задают множество кортежей значений определённых типов. Можно было бы сказать, что типы и отношения дублируют функциональность друг друга. Однако в рассматриваемой модели предоставляется чёткое разграничение между этими двумя понятиями:
\begin{itemize}
    \item типы задают множество объектов, которые могут стать предметом обсуждения;
    \item отношения задают множество фактов, касающихся объектов, которые могут стать предметом обсуждения.
\end{itemize}

Отсюда следуют следующие фундаментальные выводы:
\begin{enumerate}
    \item Необходимы как типы, так и отношения;
    \item Типы и отношения вместе достаточны для описания предметной области (не нужно больше ничего добавлять в модель);
    \item Нельзя смешивать понятия типов и отношений.
\end{enumerate}

\subsection{Расширенная реляционная модель по Е.Ф. Кодду}

Рассмотрим другое расширение реляционной модели, предложенное Е.Ф. Коддом в работе \cite{Codd-EtDRMtCMM}: Relational Model / Tasmania (RM/T).

Вводится понятие суррогатного ключа --- такого домена, единственным смыслом которого является идентификация отношения. В данной модели не используются понятия первичного и внешнего ключей.

Вводятся следующие типы отношений с точки зрения представления данных:
\begin{enumerate}
    \item Entity-relation (E-relation) --- унарное отношение (имеющее один столбец), содержащее суррогатные ключи сущностей, имеющихся в системе. Другими словами, E-relation задаёт тип сущности в базе данных. Данное отношение поддерживает операции вставки и удаления, но не поддерживает операцию изменения.
    \item Property-relation (P-relation) --- отношение, содержащее суррогатный ключ, содержащийся в некотором E-relation, а также некоторое количество атрибутов.
\end{enumerate}

Также выделяются следующие типы отношений с точки зрения семантики:
\begin{enumerate}
    \item Характеристическая сущность --- подчинённая сущность, дающая описание основной сущности.
    \item Ассоциативная сущность --- управляющая сущность, отражающая взаимосвязи между основными сущностями.
    % перевёл Kernel entity как основная сущность.
    \item Основная сущность --- сущность, которая не является характеристической или ассоциативной.
    \item Внутренняя сущность --- сущность, не являющаяся подтипом какой-либо другой сущности.
\end{enumerate}

В связи с представленными типами отношений рассматриваются различные графы, содержащие семантическую информацию об отношениях. Эти графы строятся по уже описанным отношениям. Примерами таких графов могут служить:
\begin{itemize}
    \item Property graph relation, хранящий информацию о свойствах сущностей;
    \item Characteristic graph relation, хранящий информацию о характеристиках сущностей;
    \item Association graph relation, хранящий информацию об ассоциативных связях между сущностями. 
\end{itemize}

Ассоциативные связи между сущностями предлагается описывать так же, при помощи отношений. Здесь различаются два способа установления ассоциации: ассоциативные сущности и бессущностные ассоциации. Примером ассоциативной сущности можно выбрать отношение \textit{IS(рабочий s, деталь p, город c)}, интерпретируемое следующим образом: кортеж \textit{(s,p,c)} принадлежит отношению \textit{IS}, если рабочий \textit{s} произвёл деталь \textit{p} в городе \textit{c}.
Бессущностные ассоциации --- это такие отношения, которые включают в себя суррогатные ключи некоторых E-relation и одновременно некоторые другие атрибуты данной ассоциации. Такие отношения не имеют собственного E-relation и, следовательно, собственного суррогатного ключа. Также они не входят в графы PG-relation и AG-relation, как раз из-за отсутствия собственного ключа.

Помимо всего перечисленного, в модели RM/T вводится понятие генерализации (другими словами, подтипизации) и соответствующих графов (UGI- и AGI-relation), описывающих данное понятие.
% может быть ещё немного про генерализацию

\subsection{Обсуждение рассмотренных моделей}

Для рассмотренных моделей общим базисом является реляционная модель Е.Ф. Кодда \cite{Codd-aRMoDfLSDB}, однако двумя авторами предпринимается попытка привнести семантику в реляционную модель. К.Дж. Дейт использовал идею "домены = типы" и построил в дальнейшем объектно-реляционную модель данных (которой мы не будем касаться) в работе \cite{DateDarwen-Третий_манифест}. Е.Ф. Кодд отталкивался от идеи "сущности = типы" и дальнейшим развитием идей RM/T стали формулировки реляционной модели RM/D, RM/V1, RM/V2. Обе модели исследовали возможность моделирования отношения подтипизации, что используется при объектно-ориентированном подходе к моделированию, что можно будет использовать при построении собственного реляционного представления модели жизненного цикла НИР.